% Created 2017-12-10 Ne 18:19
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\newcommand{\Author}{Michal Kováčik}
\newcommand{\Title}{Segmentácia orgánov z trojrozmerných medicínskych dát metódami počítačového videnia}
\newcommand{\Subtitle}{Výskumný zámer}
\newcommand{\Examiner}{doc. Ing. Vanda Benešová}
\newcommand{\Year}{2017}
\newcommand{\Month}{december}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{amsmath}
\renewcommand\maketitle{}
\renewcommand\tableofcontents{}
\renewcommand\refname{Literatúra}
\author{Michal Kovacik}
\date{\today}
\title{}
\hypersetup{
 pdfauthor={Michal Kovacik},
 pdftitle={},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 25.3.1 (Org mode 9.1.3)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\tableofcontents

\includepdf[pages=-]{zadanie.pdf}

\begin{center}
\thispagestyle {empty}
\Large \textbf{Slovenská technická univerzita v Bratislave}\\
\large Fakulta informatiky a informačných technológií\textbf{}\\
\vfill
\hrule
\vspace*{4cm}
{\Large \Author\textbf{} \\}
{\huge \textbf{\Title}\\}
{\huge \Subtitle\\}
\end{center}
% \vspace*{9.5cm}
\vfill
\hrule
\vfill
Vedúci: \Examiner\\
\newline
\Month\space\Year
\clearpage
\setcounter{page}{1}

\section{Segmentácia orgánov}
\label{sec:orgdc96dec}

Detekcia a stanovenie presných ohraničení orgánov z medicínskych
obrázkov (CT, MRI), je dôležité ako pri diagnostike, tak pri
predoperačnej príprave pacientov \cite{Hu2017}. Segmentácia orgánov,
najmä brušnej, ale aj hrudnej dutiny, je náročná úloha. Orgány ako sú
obličky, pľúca, pečeň, slezina, alebo podžalúdková žľaza, pretože ich
silné prekrvenie mení a rozostruje ich textúry. K segmentácií
neprispievajú ani pohyby pacienta počas skenovania, alebo rôzne
nastavenia skenerov, a v neposlednom rade aj nehomogénne zloženie tkanív
orgánov \cite{Goceri2016}.

\section{Úspora času a zníženie kognitívnej záťaže expertov}
\label{sec:org9669687}

Detekcia primárnych, alebo sekundárnych tumorov, napríklad v pečeni,
dosahuje najlepšie výsledky semi-automatickou interaktívnou metódou,
ktorá je náročná na čas experta. To znamená, že rádiológ ručne,
štruktúru po štruktúre, rez za rezom vyznačuje hranice orgánu.

Podobný problém predstavuje aj nasmerovanie lúča pri rádioterapií, kedy
je nutné poznať presné ohraničenia orgánov, ako aj samotného
patologického nálezu, aby bolo možné minimalizovať kolaterálne
poškodenie tkanív a zároveň nepoškodiť nič životne dôležité.

Pokiaľ by sa len podarilo zredukovať čas potrebný na ľudskú asistenciu,
tým, že systém značne zredukuje priestor, ktorý je nutné naozaj podrobne
preskúmať, jednalo by sa o značnú pomoc pre lekárov.

\section{Súčasné prístupy k segmentácií orgánov}
\label{sec:org9bcd951}

V súčasnosti sa v klinickej praxi, pri segmentácií orgánov, najviac používa metóda SSM
(štatistických tvarových modelov), alebo metódy založené na atlasoch.
Problém, však je, že orgány v brušnej alebo hrudnej dutine môžu byť
deformované, alebo poposúvané a zároveň sú tvorené z mäkkých tkanív,
takže, bez použitia techník zvyšovania kontrastu, do značnej miery
splývajú z okolitými tkanivami \cite{Hu2017}. Problémom je aj obmedzený
počet dát, z ktorých je potom náročné vytvoriť dostatočne všeobecný
model.

Preto sa niektoré prístupy snažia zameriavať na špecifické orgány (jedna
metóda pre jeden orgán), s využitím atlasov pre konkrétne regióny,
prípadne sa zameriavajú na priestorové vzťahy orgánov.

Používajú sa aj techniky strojového učenia, ako regresia prostredníctvom
náhodného lesa, ktorá sa snaží, prostredníctvom ručne vybraných
príznakov, určiť regióny, v ktorých by sa potenciálne mali nachádzať
orgány.

\section{Klasifikácia segmentačných techník}
\label{sec:orgddd9fea}

Segmentačné metódy možno roztriediť podľa množstva informácií o tvare,
ktorú používajú. Čím viac takejto informácie použijú, tým sa stávajú
špecializovanejšími \cite{Moghbel2017}.

\subsection{Hranovo založené prístupy}
\label{sec:orge11316a}
Obrázky sa rozpoznávajú podľa hranového obrázku získaného hranovými filtrami.
\subsubsection*{Snake model}
\label{sec:orgba87790}
Model aktívnych kontúr sa snaží nájsť stav s najnižšou energiou. Energia modelu je
definovaná tvarom a polohou v obrázku, pričom lokálne minimum korešponduje s hranicami regiónu.
\subsubsection*{Rez grafom}
\label{sec:org6626b21}
Rez grafom je algoritmus, ktorý hľadá globálne optimálne segmentačné riešenie.
Problémom tejto metódy je, že vyžaduje interaktivitu, kde je nutné mu označiť
reprezentačný pixel objektu a pozadia.
\subsection{Metódy založené na regiónoch}
\label{sec:org248b01c}
\subsubsection*{Prahovanie}
\label{sec:orgfcf73a2}
Vhodné pre jednoduché segmentačné úlohy, najmä pokiaľ sa jedná o kontrastné objekty
na uniformnom pozadí. Napr.: segmentácia krvných buniek, alebo segmentácia tlačeného písma.

Prahovanie môže používať buď globálny prah, ktorý je konštatntý pre ceĺý obrázok. Vzniká tak
binárna maska pôvodného obrázku.

\(g(x,y) =\)
\begin{cases}
0,& \text{ak} f(x,y) < Prah \\
1,& \text{inak}
\end{cases}

Hľadanie optimálneho prahu sa robí hľadaním priesečníka pravdepodobnostných distribúcií pozadia a popredia.
Optimálny prah je taký, pri ktorom je chyba segmentácie minimálna.

Pre ďalšiu redukciu chýb možno použiť adaptívne prahovanie, kedy je práh určovaný dynamicky pre rôzne
časti obrázka. Dá sa tak potlačiť nerovnomerné osvetlenie obrázka. 

\subsubsection*{Rastúce regióny}
\label{sec:orgfc3a9ea}
Metóda rastúcich regiónov sa snaží spájať podobné body v okolí, avšak vyžaduje
predspracovanie obrázka.

\subsubsection*{Zhlukovanie}
\label{sec:org8a14850}
Zhlukovanie sa snaží k segmentácií pristupovať ako ku klasifikačnému problému:
\begin{itemize}
\item obrázok pozostáva z K regiónov
\item každý pixel treba priradiť k regiónu
\end{itemize}

\subsubsection*{Split/Merge}
\label{sec:orgb3aa95a}
Metóda rekurzívne rozdeľuje obrázok na štvrtiny, pričom pre každú štvrtinu sa počíta
vektor príznakov. 
\begin{itemize}
\item pokiaľ sa 4 bloky považujú za podobné, spätne sú spojené a proces je ukončený pre daný obrázok.
\item pokiaľ sa za také nepovažujú, metóda delenia sa aplikuje na každú štvrtinu ako na samostatný obrázok.
\end{itemize}

\section{Prehľad klasifikačných metód}
\label{sec:orgd2713e2}

Klasifikáciou sa snažíme určiť triedu segmentovanej oblasti. Teda jednoznačne
identifikovať orgán.

Jedným z kľúčových problémov pre evaluáciu automaticky segmentovaných
obrázkov je neexistencia tzv. "zlatého štandardu", s ktorým by sa
výsledky dali porovnávať. Najčastejši sa za takýto štandard považuje
expertom vykonaná ručná segmentácia. \cite{Babalola2008} 

\subsubsection{Prehľad niektorých klasických metód}
\label{sec:orga68b40d}
\begin{itemize}
\item \textbf{\emph{Classifier Fusion and Labeling (CFL)}} \cite{aljabar2007classifier}
\end{itemize}
získava segmentáciu propagovaním označení z viacerých atlasov a spája
ich použitím hlasovacieho pravidla. 

\begin{itemize}
\item \textbf{\emph{Profile Active Appearance Model (PAM)}} \cite{babalola2007automatic}
\end{itemize}
je variáciou \emph{active appearance modelov (AAM)}, ktoré modelujú intenzity
pozdĺž hraníc štruktúr. Kompozitný model všetkých štruktúr sa používa
pre globálne vyhľadávanie, zatiaľčo lokálne modely sa používajú pre
viac štruktúrne špecifické vyhľadávania.

\begin{itemize}
\item \textbf{\emph{Bayesian Appearance Models (BAM)}} \cite{patenaude2007bayesian}
\end{itemize}
je podobné ako PAM, kde BAM modeluje textúry pozdĺž profilu povrchu.
Hlavným rozdielom je, že BAM modeluje vzťah medzi tvarom a intenzitou
použitím podmienečného rozdelenia intenzity podľa tvaru. Teda maximalizuje
pravdepodobnosť tvaru podľa pozorovanej intenzity.

Klasické metódy počítačového videnia sa v súčasnosti začínajú dostávať
do úzadia a nahrádzajú ich postupne metódy založené na neurónových
sieťach.

\subsubsection{Prehľad segmentačných metód s použitím neurónových sietí}
\label{sec:orgb1b30a1}
\begin{itemize}
\item \textbf{Učiace sa algoritmy} sa zvyčajne rozdeľujú na \emph{učenie s učiteľom} a \emph{učenie bez učiteľa}.

\item Pri učení s učiteľom model dostane dataset \(D = \{x,y\}^N_{n=1}\), kde x je vektor
\end{itemize}
príznakov a y je očakávaný výstup. Takéto učenie sa snaží nájsť parametre
modelu \(\Theta\) tak, aby čo najlepšie určovali výstup, vzhľadom na funkciu straty
\(L(t,y)\), kde \emph{t} je správne riešenie a \emph{y} je výstup funkcie modelu \(f(x,\Theta)\) \cite{Litjens2017}

\begin{itemize}
\item Pri učení bez učiteľa, algoritmy spracúvajú dáta bez očakávaných výstupov
\end{itemize}
a trénujú sa na hľadanie vzorov. Príkladom je PCA, zhlukovanie, alebo asociácia.

\begin{itemize}
\item \textbf{Neurónové siete} sú základom väčšiny metód hlbokého učenia. Pozostávajú z množstva neurónov s aktiváciou \emph{net}
\end{itemize}
a parametrami \(\Theta = \{W,B\}\), kde \emph{W} sú váhy a \emph{B} je bias. Aktivačná funkcia je
lineárnou kombináciou vstupu neurónu \emph{x} a jeho parametrov: \(a = w^T x + b\)
Takýchto vrstiev môže byť v sieti viac - vtedy hovoríme o "hlbokej" sieti.
Na poslednej vrstve, na ktorej sa odčítava vstup, sa štandardne aktivácie predchádzajúcich
vrstiev mapujú na triedy z množiny očakávaných výstupov, napríklad pomocou \emph{softmax}
funkcie. \(P(y|x) = \frac{exp(w^T_i x + b_i)}{\sum^K_{k=1} exp(w^T_k x + b_k)}\) Takáto sieť sa nazýva \emph{Viacvrstvový perceptrón(MLP)}.

\begin{itemize}
\item \textbf{Konvolučné neurónové siete (CNN)} sa od MLP líšia v tom, že v CNN sú v sieti
\end{itemize}
zdieľané váhy. Vďaka tomu sa model nemusí učiť znovu a znovu detektory pre rovnaký objekt,
ktorý sa opakovane vyskytuje v rámci obrázku. Zároveň sa tak redukuje počet parametrov.
Na každej vrstve sa vstupný obrázok konvolvuje s množinou \emph{K} kernelov(\emph{W}) a biasov(\emph{B}),
pričom každá konvolúcia generuje novú množinu príznakov. Proces sa opakuje pre každú vrstvu
\(X^l_k=W^{l-1}_k * X^{l-1} + b^{l-1}_k\) 

\begin{itemize}
\item \textbf{Viacprúdové architektúry} sa uplatňujú pri 3D klasifikácií, kde je, pre detekciu abnormalít,
\end{itemize}
dôležitý kontext \cite{kamnitsas2017efficient}. Najpriamočiarejšia cesta, ako to dosiahnuť, je posielať na vstup väčšie
dávky, čo však značne zvyšuje počet parametrov a teda pamäťové nároky siete. 

\begin{itemize}
\item \textbf{Rekurentné neurónové siete} sú v pricípe podobné MLP, ale líšia sa tým, že si uchovávajú
\end{itemize}
stav \emph{h} v čase \emph{t}, ktorý je produktom predchádzajúceho stavu \(h_{t-1}\) a vstupu \(x_t\):
\(h_t = Wx_t + Rh_{t-1} + b\) kde matice váh \emph{W} a \emph{R} sú v čase nemenné. V medicínskych aplikáciách
preukazujú celkom sľubné výsledky \cite{stollenga2015parallel}.

V súčasnosti sú najúspešnejším modelom pre analýzu obrázkov konvolučné
neurónové siete avšak na popularite získavajú aj rekurentné neurónové siete .  

\section{Cieľ práce}
\label{sec:org35bdece}

Cieľom záverečnej práce je automatická segmentácia orgánov v oblasti
hrudného koša, pre účely plánovania rádioterapií (viz. obr.
\ref{org36b1347}). Využitím metód
počítačového videnia a umelej inteligencie, predovšetkým neurónových
sietí a metód hlbokého učenia, natrénujeme model, ktorý by mal byť
prototypom riešenia konkurencieschopným so súčasnými 'state-of-the-art'
metódami.

\centering
\url{http://aapmchallenges.cloudapp.net/competitions/3})
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{sources/3D_thorax.jpg}
\label{org36b1347}
\end{center}

\section{Metódy overenia}
\label{sec:org16ae165}

Keďže pre zvolený cieľ práce (automatická segmentácia orgánov v oblasti
hrudného koša, pre účely plánovania rádioterapií) existuje výzva od
Americkej asociácie fyzikov v medicíne (AAPM)\footnote{\url{http://aapmchallenges.cloudapp.net/competitions/3}}, budeme pre overenie
výsledkov práce používať nimi poskytovaný dataset niekoľkých desiatok
snímiek z počítačovej tomografie a magnetickej rezonancie. Na overenie
výsledkov dosiahnutých segmentačnými metódami sa štandardne v MICCAI
(The Medical Image Computing and Computer Assisted Intervention Society)
výzvach využívajú nasledovné metódy \cite{Moghbel2017}:

\begin{itemize}
\item \textbf{VOE} (Volumetric overlap error) vyjadrená v percentách reprezentuje
\end{itemize}
podiel počtu pixelov v priesečníku segmentovanej oblastí (A) so
skutočnosťou (B), a ich zjednotením, pričom 0 predstavuje perfektnú
segmentáciu a 100 znamená najhoršiu možnú hodnotu, kedy sa
vysegmentovaná oblasť vôbec nezhoduje so skutočnosťou. Počíta sa
vzorcom:

$$VOE = (\frac{|A \cap B|}{|A \cup B|} - 1) \cdot 100$$

\begin{itemize}
\item \textbf{DSC} (Dice similarity coeficient) reprezentuje celkovú presnosť
\end{itemize}
algoritmu v určovaní pixelov patriacich do oblasti zájmu v
segmentácií. Hodnota 0 je najhoršia možná a hodnota 1 reprezentuje
perfektnú segmentáciu. Počíta sa nasledovne:
$$DSC = 2\frac{|A \cap B|}{|A| + |B|}$$

\begin{itemize}
\item \textbf{RVD} (Relative volume difference) hovorí o podiely objemu
\end{itemize}
vysegmentovanej oblasti(\(V_s\)) a skutočnému objemu(\(V_t\)). Táto
metrika sa však neodporúča používať samostatne, lebo hovorí len o
objeme a teda hodnota 0 (absolútna zhoda) sa dá získať aj z nepresnej
segmentácie. Záporné hodnoty hovoria o podsegmentovaní, kladné o
presegmentovaní. Počíta sa nasledovne:
$$RVD = (\frac{V_s}{V_t} -1) \cdot 100$$

\begin{itemize}
\item \textbf{ASD} (Average symmetric surface distance) sa uvádza v milimetroch.
\end{itemize}
Predstavuje priemer vzdialeností medzi skutočnou a vysegmentovanou
hranicou regiónu.

\bibliographystyle{ieeetr}
\bibliography{literatura}
\end{document}